% !TEX root = ../thesis.tex
% !TeX spellcheck = de_DE

\chapter{Technische Grundlagen}
\label{txt:basics}

In diesem Teil der Arbeit werden technische und theoretische Grundlagen erläutert, die für das weitere Verständnis späterer Kapitel essentiell sind. Es werden Fahrerassistenzsysteme erklärt, dabei soll verständlich gemacht werden, was der Grund ist diese zu entwickeln und was ihr Nutzen ist. Dafür wird ein historischer Kontext gegeben, um die Entwicklung und den angesprochen Nutzen besser zu erkennen. Weiterführend wird auf die speziell für diese Arbeit benötigten Assistenzsysteme, den Einparkassistenten sowie Bremssysteme, eingegangen. Um anschließend das Verständnis weiter zu verbessern, wird noch ein Einblick in die Arbeitsumgebung geboten und die Software sowie Hardware näher erörtert.

\section{Fahrerassistenzsysteme}
\label{sec_fahrerassistenzsysteme}

Schon seit knapp 40 Jahren werden elektronische Zusatzeinrichtungen in Kraftfahrzeugen verbaut. Es ist also kaum verwunderlich, dass schon 2006 nach Herstellerangaben die Elektrik und Elektronik 20\textemdash25\,\% des Kaufwertes eines Automobils ausgemacht haben und bis 2010 auf  30\textemdash35\,\% steigen sollten \cite[1]{isermann2006}. Diese elektrischen und elektronischen Systeme sollen den Fahrzeugführer vor allem in seinem Fahrverhalten unterstützen. Das führt dazu, dass sie den Komfort und besonders die Sicherheit verbessern \cite[1]{isermann2006}.

Grundlage dieser Fahrerassistenzsysteme (\gls{gls:fas}) ist das Erfassen und Verarbeiten von Daten, um den Fahrer in bestimmten Situationen zu unterstützen. Dabei dienen Sensoren zum Ermitteln von Messgrößen, wie beispielsweise Positionen, Abstände oder Raddrehzahlen. Diese Messwerte werden dann innerhalb der Elektronik des Autos durch Schaltungen und Mikrorechner zu Stellgrößen verarbeitet. Stellgrößen sind dabei Werte, die als Eingabe genutzt werden, um das Fahrzeug zu steuern. Diese entsprechenden Stellgrößen können dann für elektro-mechanische Aktoren verwendet werden, um fahrzeugrelevante Größen wie Geschwindigkeit, Beschleunigung oder Abstände zu steuern und zu regeln \cite[1]{isermann2006}.

Das Ziel von \gls{gls:fas} ist, wie im \cref{sec_Motivation} bereits erwähnt, die Sicherheit aller Verkehrsteilnehmer zu gewährleisten. Hierzu zählen neben dem Fahrer auch Beifahrer, Insassen, Fahrradfahrer oder Fußgänger. Zunächst muss ein Verständnis für die Verkehrssicherheit und Potenziale von Fahrerassistenzsystemen gewonnen werden, um zu verstehen wie diese Sicherheit erreicht werden kann. Dabei hilft vor allem ein Blick auf Unfallstatistiken und das Unfallgeschehen, um dabei heutige Werte mit Werten zu vergleichen, bei denen wenige oder keine Assistenzsysteme genutzt wurden.

%Um diese Werte und Zahlen besser beurteilen zu können, müssen sie unbedingt in den zeitlichen Kontext eingeordnet werden um den Bezug von relativen zu absoluten Daten nicht zu verlieren.

Betrachtet man alleine die Entwicklung des Bestandes der Kraftfahrzeuge in Deutschland, so ist gut zu erkennen, wie wichtig dieser Bezug ist. So lag dieser Bestand im Jahr 1970 noch bei 16,8 Mio. und stieg bis 2012 auf 53,8 Mio \cite[56]{winner2015}. Die Unfallstatistik zeigt weiter, welchen Einfluss die neuesten Sicherheitssysteme haben. So gab es 1970 (alte Bundesrepublik und DDR) noch  21 332 Tote durch Verkehrsunfälle, wobei es 2012 lediglich 3 600 getötete Personen waren. Das ist eine Abnahme von über 82\,\% \cite[56\psqq]{maurer2015}. Auch die Zahl der Unfälle mit Personenschäden ist im gleichen Zeitraum von 377 610 auf 291 037, also um fast 23\,\% gesunken \cite[56\psqq]{maurer2015}.

Vor dem Hintergrund des steigenden Verkehrsaufkommens ist die positive Entwicklung der Unfallstatistik umso beeindruckender. Sie zeigt aber auch, dass Sicherheit im Straßenverkehr nach wie vor ein wichtiges Thema ist. 
%Die modernsten Entwicklungen in der Automobilbranche zeigen klar, dass genau die Verbesserung dieser Sicherheit, neben der besser werdenden Wirtschaftlichkeit und des steigenden Fahrkomforts, zu den immer währenden Zielen gehört. \cite[65\psqq]{winner2015} Autonomes Fahren sowie der Entwurf von Fahrerassistenzsystemen (\gls{gls:fas}) sind längst zentrale Punkte um diese Ziele weiter voran zu treiben.

Um einen besseren Überblick über die Fahrerassistenzsysteme und den zeitlichen Kontext zu erlangen, wird mit \cref{table_fas} eine Übersicht einiger der seit 1979 in Serie eingeführten mechatronischen Systeme in Personenkraftfahrzeugen gegeben. 

\begin{table}
	\begin{tabular}{ l c p{10cm}}
		
		\textbf{\gls{gls:fas}} & \textbf{Jahr} & \textbf{Beschreibung}\\
		\hline
		Tempomat & 1979 & \textit{Geschwindigkeitsregelung} mittels Geschwindigkeitssensor und elektromotorischem Seilzug-Aktor\\
		ABS & 1979 & \textit{Antiblockiersystem} zur Antiblockierverhinderung einzelner Räder beim Bremsen, besonders um die Lenkfähigkeit durch Erhalt von Seitenkräften zu ermöglichen.\\
		ASR & 1986 & \textit{Antischlupfregelung} der Antriebsräder, um das einseitige und zweiseitige Durchdrehen durch Bremsen eines Rades und/oder Reduzierung des Motordrehmomentes zu vermeiden.\\
		ESP & 1995 & \textit{Elektronisches Stabilitätsprogramm}, um die Schleuderbewegungen durch das Bremsen einzelner Räder zu dämpfen und damit das Fahrzeug auf Kurs zu halten.\\
		BA & 1996 & \textit{Bremsassistent} Unterstützt den Fahrer beim Bremsvorgang oder führt ihn gegebenenfalls selber durch.\\
		%	EAS & 1998 & Elektronisch stellbare Luftfedern, um sowohl die Federsteifigkeit als auch die Fahrzeughöhe zu beeinflussen.\\
		ACC & 1999 & \textit{Adaptive Cruise Control} mit Radarsensorik zur Abstands- und Geschwindigkeitsregelung.\\
		%	ABC & 1999 & \textit{Active Body Control} mit hydraulischen Zusatzaktoren zu Stahlfedern, um aktiv Vertikalkräfte zur besseren Stoßdämpfung zu erzeugen und zur Wankregelung.\\
		%	CDC & 2002 & \textit{Continuous Damping Control}. Elektronische Stoßdämpferverstellung,	um die Dämpfkräfte z.B. über Radbeschleunigungsmessungen	zu steuern.\\
		AFS & 2003 & \textit{Active Front Steering}. Hierbei werden Zusatzlenkwinkel erzeugt, die eine variable Lenkübersetzung erlauben, noch schneller im Sinne des ESP eingreifen und z.\,B. Seitenwindeffekte	ausregeln.\\
		%	DDC & 2003 & \textit{Dynamic Drive Control} oder \textit{Wank-Regelung} über aktive Stabilisatoren,	um das Neigen beim Kurvenfahren zu mindern. Das Fahrzeug kann vom Fahrer mit weniger Lenkbewegungen in kritischen Fahrzuständen stabilisiert werden.\\
		
	\end{tabular}
		\caption{Übersicht der in Serie eingeführten \gls{gls:fas}}
		\label{table_fas}
\end{table}

\cref{table_fas} \cite[1\psq]{isermann2006} veranschaulicht ebenfalls, welche Entwicklungen und Fortschritte bei Assistenzsystemen erzielt wurden, aber auch wie der Umfang einzelner Systeme gestiegen ist. Nicht alle \gls{gls:fas} lassen sich vergleichsweise einfach datieren. Exemplarisch ist der Einparkassistent ein System, welches in den unterschiedlichsten Ausprägungen und Stufen existiert und so ein genauer Zeitpunkt nicht klar zu definieren ist. Im Folgenden werden eben diese Einparkassistenten, als auch (autonome) (Not-)bremssysteme näher erläutert, um die Notwendigkeit der hier entwickelten Komponenten, als auch die Komponenten selber, besser zu verstehen.

\FloatBarrier

\subsection{Einparkassistenzsysteme}
\label{subsec_einparkassistenzsysteme}

Das Einparken ist eines der am häufigsten durchgeführten Fahrmanöver und dennoch gehört die Gruppe der Park- und Rangierunfälle zu den größten Unfallquellen im Straßenverkehr.

\begin{figure}[t]
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{Literatur/Einparkvorgang.png}
	\caption[Paralleles Einparken]{Paralleles Einparken, entnommen aus \cite[2]{ahrens2012}}
	\label{pic_einparkvorgangillustration}
\end{figure}

In dieser Arbeit werden Einparkassistenten (\gls{gls:pa}) und Parkszenarien zum parallelen Parken, wie in \cref{pic_einparkvorgangillustration} dargestellt, untersucht.  Hierbei soll vorrangig das Potential von Einparkassistenten, den Bereich der Unfallursachen und Sachschäden zu verbessern, thematisiert werden. Dazu folgen zunächst Definitionen der einzelnen Stufen von Einparkassistenten.

%Wie in \cref{sec_Motivation} bereits deutlich gemacht wurde, haben Einparkassistenten das Potential eine Verbesserung im Bereich Unfallursachen und Sachschäden zu erzielen. Um dieses Potential nutzen zu können muss aber erst eine Definition von dem Begriff des Einparkassistenten erfolgen und die Art und Weise wie diese funktionieren erläutert werden. Dazu muss zwischen den unterschiedlichen Arten und Stufen unterschieden werden.

Der Fahrer soll bei dem Einparkvorgang durch einen Einparkassistenten unterstützt werden. Hierbei liegt der Fokus auf Sicherheit, Zeitersparnis und die effiziente Nutzung von Parkflächen. Die Einparkassistenzsysteme erweitern mit Hilfe von Sensoren die Wahrnehmung des Fahrers und können ihn so rechtzeitig vor Hindernissen warnen oder anderweitige assistierende Anweisungen geben \cite[307]{isermann2006}. Dazu gehören Warnhinweise bei Kollisionsgefahr oder auch der Hinweis auf eine geeignete Parklücke. 

Da mit den heutigen Technologien Assistenzsysteme immer autonomer werden, gibt es unterschiedliche Ausprägungen von Einparkassistenten. Hier wird zwischen folgenden 4 Arten unterschieden:\cite[842]{winner2015}

\begin{description}
	\item[Informierende Einparksysteme:] Systeme, die den Abstand zu Hindernissen und Objekten in Längsrichtung mitteilen, oder solche, die zur reinen Parklückenvermessung dienen und einen Kompatibilitätsgrad ausgeben. Ein Kompatibilitätsgrad gibt an, ob und wie gut eine Parklücke geeignet ist.
	\item[Geführte Einparksysteme:] Umgebungsinformationen über Straße, Hindernisse und Parklücken werden bewertet und für konkrete Handlungsempfehlungen genutzt. Beispielsweise zählen dazu Systeme mit Rückfahrkameras, eingeblendeten Hilfslinien oder solche, die Lenkmanöver vorschlagen.
	\item[Semiautomatische Einparksysteme:] Bei diesen Systemen wird dem Fahrer eine Fahrzeugführungskomponente, die Querführung, abgenommen. Der Fahrer steuert lediglich noch die Längsführung mittels Gas- und Bremspedal.
	\item[Vollautomatische Einparksysteme:] Diese Systeme übernehmen die gesamte Fahrzeugführung während des Einparkvorgangs. Diese Systeme befinden sich noch in einem Forschungs- oder Vorentwicklungsstadium und sind deswegen, wie in \cref{sec_fahrerassistenzsysteme} erwähnt, noch nicht seriell einsetzbar.
\end{description}

Bei den drei zuerst genannten Stufen bleibt der Fahrer selbst als mögliche Gefahrenquelle bestehen, da dieser weiterhin zumindest Teile der Steuerung übernimmt. Um das Potential von Einparkassistenzsystemen voll auszunutzen zu können, wird in dieser Arbeit ein vollautomatischer Einparkassistent entwickelt und um eine autonome Parklückensuche erweitert. Durch das Automatisieren der Parklückensuche wird der Vorgang weiter optimiert, da jede potentielle Parklücke genutzt werden kann. So kann insgesamt ein System entwickelt werden, das einerseits effizient ist und andererseits die Unfallgefahr aufgrund der Automatisierung reduziert.

\FloatBarrier

\subsection{Autonome Notbremssysteme}
\label{subsec_bremsassistent}

Beim Einparken und Rangieren ist die Fahrkurve, welche die Strecke von der Straße in die Parklücke definiert, zentral. Aber auch das Erkennen von Gefahrenquellen ist besonders relevant, um Kollisionen zu vermeiden. So muss neben der Entwicklung eines autonomen Einparkassistenten auch ein Bremsassistent (\gls{gls:ba}) integriert werden. Hierbei sollen Sensoren Hindernisse frühzeitig erkennen, um den Fahrzeugführer zu warnen und einen Bremsvorgang rechtzeitig einzuleiten. 

Die ursprünglichen Aufgaben von (elektronischen) Bremssystemen, wie etwa des \gls{gls:abs} oder des \gls{gls:esp}, dienten noch dazu, um die Lenkbarkeit des Fahrzeugs bei einer Gefahrenbremsung weiterhin zu gewährleisten, das Blockieren der Räder zu verhindern oder unabhängig von der Bremspedalstellung Bremsdruck aufzubauen \cite[74]{reif2010}.

Mittlerweile gelten Notbremssysteme als vielversprechende Fahrerassistenzsysteme. Die Relevanz von Bremsassistenten gewinnt weiter an Bedeutung, wenn der Assistent in der Lage ist, Unfälle mit Fußgängern und Fahrradfahrern zu verhindern \cite[68]{winner2015}. Werden diese Fälle mit einbezogen, so sind potentiell bis zu 43,5\,\% aller Pkw-Unfälle vermeidbar \cite{udv2011}. Um Notbremssysteme besser verstehen zu können, muss auch hier zunächst erst eine Definition gegeben und näher erörtert werden, was die Aufgaben und Funktionen eines Bremsassistenten sind.

Ein Notbremssystem ist ein System, das Hindernisse oder Objekte auf dem Fahrweg erkennt und darauf autonom oder teilautonom reagieren kann, indem es bei Unterschreiten eines Sicherheitsabstandes das Fahrzeug zum Stillstand bringt. Das soll dazu beitragen, dass Unfälle vermieden oder zumindest Unfallfolgen verringert werden \cite[6]{knecht2017}.

Damit ein Notbremssystem dieses Ziel umsetzen und einen hohes Sicherheitsmaß vorweisen kann, muss das System Gefahrenquellen rechtzeitig und mit einer möglichst hohen Genauigkeit erkennen. Ausschlaggebend für die Erfassung des Fahrzeugumfelds sind die Sensoren. Ihre Reichweite und Sichtwinkel sind maßgebliche Faktoren für deren Genauigkeit \cite[9]{knecht2017}.

Abschließend bleibt zu erwähnen, dass hier ein Notbremsassistent in Verbindung mit einem Einparkassistenten benötigt und entwickelt wird. Das heißt, dass dieser Notbremsassistent speziell für Szenarien konzipiert ist, die innerhalb eines Einparkvorgangs auftreten können. Dabei steht das frühzeitige Erkennen der Gefahrenquellen durch die Sensorik, das damit einhergehende Problem der korrekten Verarbeitung der Sensordaten, sowie das rechtzeitige Einleiten des Bremsvorgangs im Vordergrund.

%\section{Autonomes Fahren}

%Unter dem Begriff des autonomen Fahrens wird die Fortbewegung eines Fahrzeugs verstanden, welches eigenständig eine Aufgabe durchführen kann. Eigenständig heißt, die alleinige Durchführung einer solchen Aufgabe unter eventueller Kontrolle eines Menschen. Diese Aufgaben bestehen üblicher Weise darin, Personen, Güter oder das Fahrzeug selber zu einem Zielort zu transportieren.\cite[1142]{winner2015} 

%Die genannten Assistenzsysteme in \cref{subsec_einparkassistenzsysteme} und \cref{subsec_bremsassistent} sowie weitere \gls{gls:fas} stellen sicherlich eine Zwischenstufe auf dem Weg zum eigentlichen Ziel des autonomen Fahrens dar. Obwohl es schon mehrere autonom arbeitende Teilsysteme gibt, wird ein komplett autonomer Betrieb nach Einschätzungen vieler Automobilhersteller wohl erst in den kommenden Jahren möglich sein.\cite[61]{siebenpfeiffer2015} Ein viel diskutiertes Thema hierbei bleiben die rechtlichen Rahmenbedingungen, die bei der Entwicklung und dem späteren Betrieb berücksichtigt werden müssen.\cite[61]{siebenpfeiffer2015} Außerdem steht in der Kritik, dass der Fahrzeugführer in einem autonom fahrenden Fahrzeug mit der Zeit seine Fahrfertigkeit, Reaktionsbereitschaft sowie Situationsbewusstsein verliert.\cite[80]{siebenpfeiffer2015}

%Fahrerassistenzsysteme sind also nicht nur unterstützende Funktionen für den Fahrer, sonder sind auch ein Baustein auf dem Weg zum autonomen, also eigenständigen, Fahren. Obwohl in den letzten Jahren in diesem Bereich große Fortschritte erzielt wurden und die ersten autonomen Fahrzeuge vorgestellt wurden, gibt es noch viele offene Fragen und Probleme. So müssen nicht nur technische Details genau geklärt sein, sondern vor allem auch die rechtlichen Grundlagen, so dass die Frage nach der Verantwortung eindeutig geklärt werden kann.

\section{Die Hardware}
\label{sec_hardware}

Für die Arbeit wurde eine von dem Automobilhersteller Audi entwickelte Hardwareplattform benutzt. Ursprünglich wurde diese Hardware für den Audi Autonomous Driving Cup (\gls{gls:aadc}) entwickelt, ein Wettbewerb für Studenten im Bereich des autonomen Fahrens. Es handelt sich dabei um ein Miniaturmodell von Audi-Serien-Entwicklungsfahrzeugen im Maßstab 1:8 \cite{aadc2018}.

Das Fahrzeug besitzt für die Energieversorgung zwei getrennte Energiekreise, einen Motor und Fahrtregler, sowie einen Akku für den Mess- und Steuerrechner. Als Softwareumgebung wurde die in \cref{sec_adtf} vorgestellte Entwicklersoftware \gls{gls:adtf} benutzt. 
Weiterhin verfügt das Modellauto über eine in der Karosserie verbaute LED-Beleuchtung mit Abblendlicht, Blinker, Brems- und Rückfahrlicht. Außerdem befinden sich in der Karosserie Aussparungen für Sensoren, Kameras oder weitere LEDs.
Zum weiteren Zubehör gehören Sensoren wie eine inertiale Messeinheit zur Positionsbestimmung sowie Ultraschall- und Lichtsensoren \cite{aadc2018}.

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{Literatur/Modellauto1.png}
	\includegraphics[width=1\textwidth]{Literatur/Modellauto2.png}
	\caption[Das AADC-Modellauto]{Das AADC-Modellauto, entnommen aus \cite{digitalwerk2017}}
	\label{pic_modellauto}
\end{figure}

\section{Automotive Data and Time-Triggered Framework}
\label{sec_adtf}

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=0.9\textwidth]{Literatur/Notbremsebspklein.png}
	\caption[Beispielprojekt im Automotive Data and Time-Triggered Framework]{Beispielprojekt im Automotive Data and Time-Triggered Framework}
	\label{pic_adtf}
\end{figure}

Die Entwicklung des in dieser Arbeit vorgestellten Systems erfolgt über die von Elektrobit entwickelte Software Automotive Data and Time-Triggered Framework (\gls{gls:adtf}). Die einzelnen Komponenten wurden dabei in der Programmiersprache C++ implementiert.

EB Assist \gls{gls:adtf} ist ein Software-Tool zur Entwicklung, Validierung und Visualisierung von \gls{gls:fas} und hochautomatisierten Fahrfunktionen zum automatisierten Fahren \cite{elektrobit2019}.

Die grafische Benutzeroberfläche sowie bereits vorgefertigte Module erlauben dem Entwickler das Erstellen von Konfigurationen. Mit \enquote{drag-and-drop} können Komponenten der Konfiguration hinzugefügt und der Datenfluss zwischen ihnen definiert werden. In dieser Softwareumgebung sind Komponenten einzelne Teile die gewisse Funktionsweisen übernehmen. Wie in \cref{pic_adtf} beispielhaft illustriert, können diese Komponenten Eingangs- und Ausgangspunkte besitzen. Diese Punkte dienen dann dazu, den beschrieben Datenfluss durch Ziehen einfacher Verbindungen zu erstellen. Die selbst entwickelten Komponenten tauchen nach dem Kompilieren und Erstellen mittels CMake \footnote{https://cmake.org/} im gleichen Komponenten-Verzeichnis (engl. Component Tree) auf und können so ebenfalls direkt integriert und benutzt werden. Neben der reinen Entwicklung bietet \gls{gls:adtf} auch die Möglichkeit Sensoren zu visualisieren, was die Arbeit und das Verständnis von ihnen deutlich vereinfacht. Nach Fertigstellung oder Änderung einer Konfiguration kann diese dann über einfaches Starten auf dem in \cref{sec_hardware} vorgestellten Fahrzeug getestet werden.

\FloatBarrier